 Penelitian ini dilaksanakan untuk menggambarkan fenomena Work 
Family Conflict pada karyawati yang sudah berkeluarga di Bank  X  Jakarta. 
Pemilihan sampel menggunakan teknik purposive sampling dan sampel dalam 
penelitian ini berjumlah 50 orang. Metode yang digunakan dalam penelitian ini 
adalah metode deskriptif. 
 Alat ukur yang digunakan berupa kuesioner yang telah disusun oleh 
Carlson, Kacmar dan William pada tahun 2000 dan diadaptasi di Indonesia oleh 
Indah Soca Kuntari, M.Psi., Psik pada tahun 2011 berdasarkan teori Work 
Family Conflict yang terdiri dari 18 item serta data penunjang mengenai faktor-
faktor yang mempengaruhi work family conflict, yaitu ruang lingkup kerja dan 
keluarga.  
 Berdasarkan pengolahan data, diperoleh bahwa sebanyak 48% karyawati 
yang sudah berkeluarga di Bank  X  Jakarta mengalami work family conflict 
yang tinggi. Sebanyak 50% karyawati yang sudah berkeluarga di Bank  X  
Jakarta mengalami work family conflict pada arah family interfering with work. 
 Kesimpulan dari hasil penelitian ini adalah hampir sebagian besar 
karyawati yang sudah berkeluarga di Bank  X  Jakarta mengalami work family 
conflict yang tinggi pada arah family interfering with work. 
 Untuk penelitian selanjutnya, peneliti mengajukan saran untuk 
melanjutkan penelitian ini dengan melakukan perbandingan work family conflict 
yang dihayati oleh karyawati level manager dengan level non manager. Pada 
karyawati yang sudah berkeluarga di Bank  X  Jakarta yang mengalami work 
family conflict yang tinggi disarankan untuk belajar melakukan relaksasi untuk 
mengurangi kelelahan dan ketegangan yang dirasakannya.  
 The aim of this study was to know the description about the phenomenon 
of Work Family Conflict at the employee who was married in the Bank  X  at 
Jakarta. The selection of the sample using purposive sampling techniques and 
sample in this study amounted to 50 perople. The method used in this research is 
descriptive method. 
 Measuring instruments used in the form of a questionnaire that had been 
developed by Carlson, Kacmar and William in 2000 and adapted in Indonesia by 
Indah Soca Kuntari, M. Psi., Psik in 2011 based on the theory of Work Family 
Conflict consists of 18 items and the supporting data regarding factors that affect 
work family conflict, the scope of work and family. 
 By processing the data, found that as many as 48% of an employee, who 
was married in the Bank  X  Jakarta experiencing work family conflict is high. 
As many as 50% of an employee, who was married in the Bank  X  Jakarta 
experiencing work family conflict in the directionof family interfering with work. 
 The conclusion from this study is that most of the employee, who was 
married in the Bank  X  Jakarta experiencing work family conflict is high in the 
direction of family interfering with work. 
 For future studies, the researchers propose sugestions for continuing this 
research by conducting comparative work family conflict is internalized by 
employee level manager with a non-manager level. On the employee, who was 
married at the Bank  X  Jakarta is experiencing work family conflict is high 
recomended to learn how to perform relaxation to reduce the tension and fatigue. 
Tabel Kisi-kisi Alat Ukur Work Family Conflict   49 
Tabel Gambaran Responden Berdasarkan Usia           56 
Tabel Gambaran Responden Berdasarkan Masa Kerja          57 
Tabel Gambaran Responden Berdasarkan Lama Menikah          57 
Tabel Gambaran Responden Berdasarkan Jumlah Anak          58 
Tabel Gambaran Responden Berdasarkan Usia Anak Terkecil         58 
Tabel Gambaran Data WFC              59 
Tabel Gambaran Data Arah dari WFC            59 
Tabel Crosstab antara WFC dan Time-Based Conflict WIF          60 
Tabel Crosstab antara WFC dan Strain-Based Conflict WIF          61 
Tabel Crosstab antara WFC dan Behavior-Based Conflict WIF         62 
Tabel Crosstab antara WFC dan Time-Based Conflict FIW          63 
Tabel Crosstab antara WFC dan Strain-Based Conflict FIW          64 
Tabel Crosstab antara WFC dan Behavior-Based Conflict FIW         65
Kehidupan pekerjaan dan keluarga menjadi bagian yang akan dilalui 
oleh setiap individu dalam hidupnya. Memilih keduanya atau menjalani salah 
satu saja merupakan pilihan bagi individu. Dalam budaya Timur menjalani 
keduanya merupakan peran bagi pria, sementara bagi wanita akan menjadi 
seorang ibu rumah tangga ketika menikah. Seiring dengan perkembangan 
jaman dan tuntutan yang semakin meningkat setiap tahunnya membuat peran 
tersebut menjadi berubah. 
Di era globalisasi ini wanita mulai menyadari pentingnya memiliki 
pendidikan yang tinggi. Wanita modern masa kini memiliki lebih banyak 
pilihan dalam hidupnya. Para wanita berkesempatan untuk mengakses 
pendidikan yang lebih tinggi hingga ke jenjang perkuliahan yang membuat 
sebagian besar wanita memiliki ambisi dalam karir dan juga kesejahteraan 
keluarga (http://lipsus.kompas.com). Hal ini terlihat dari meningkatnya wanita 
lulusan Universitas. Berdasarkan tingkat pendidikan, wanita lulusan 
Universitas yang memilih bekerja meningkat pada tahun 2011 dan 2012 dari 
380.420 orang menjadi 443.790 orang, sehingga lebih memungkinkan bagi 
seorang wanita untuk berkarier. (http://jakarta.bps.go.id) 
Peningkatan jumlah wanita yang bekerja ini menunjukkan semakin 
tingginya kesadaran wanita untuk menyelesaikan sekolah sampai tingkat 
pendidikan  tinggi, selain adanya keinginan untuk memperoleh kesetaraan 
dengan pria dalam mendapatkan pekerjaan. Disamping itu adanya tuntutan 
ekonomi dan keinginan untuk mengaktualisasikan diri serta eksistensi diri 
yang membuat para wanita memutuskan untuk bekerja. Hal ini terlihat pada 
Februari 2011 karyawati di DKI Jakarta sebanyak 1.671.010 orang, kemudian 
Februari 2012 menjadi 1.803.530 orang. Hal ini menunjukkan adanya 
peningkatan karyawati di DKI Jakarta pada Februari 2012 sebesar 132.520 
orang. (http://jakarta.bps.go.id) 
Peran wanita dalam keluarga seperti yang kita ketahui pada umumnya 
adalah mengurus keluarga, mengerjakan pekerjaan rumah tangga, atau lebih 
fokus untuk bekerja bagi keluarga di rumah. Sedangkan wanita karir memiliki 
kewajiban pekerjaan yang harus diselesaikan sebagai tuntutan dari kantor. 
Inilah risiko peran yang harus dikerjakan oleh wanita ketika berada dalam 
keluarga dan dalam pekerjaan. Ketika wanita mengetahui apa yang diinginkan 
dalam hidupnya, termasuk tahu bagaimana menghadapi berbagai risiko dari 
pilihan yang dibuatkan, ia akan mampu menjalani berbagai peran dan 
tanggung jawabnya. 
Setiap peran yang akan dijalankan memiliki harapan atas peran yang 
dijalaninya dari lingkungan. Harapan ini muncul dari pasangan, anak, 
keluarga, rekan kerja serta atasan. Harapan yang muncul atas setiap peran 
yang dijalankan merupakan sebuah tuntutan yang harus dipenuhi oleh para 
wanita. Setiap tuntutan yang mulai untuk dipenuhi akan dievaluasi oleh 
lingkungannya. Jika harapan tersebut tidak dapat terpenuhi dengan baik, maka 
akan ada sanksi sosial yang akan diberikan oleh lingkungannya.  
Wanita modern yang memutuskan untuk menikah dan tetap mengejar 
karirnya mungkin akan menemui beberapa masalah. Masalah yang pertama 
adalah multi peran istri dalam keluarga, sebagai istri, ibu dan pengurus rumah 
tangga. Sedangkan sebagai seorang karyawati yang sudah berkeluarga,  tugas 
dan peran mereka bertambah tidak hanya di rumah tetapi juga di kantor. 
Karyawati harus siap untuk menyelesaikan tugas   tugas rumah tangga 
maupun kantor. Masalah yang kedua adalah ketika jabatan dan gaji istri yang 
lebih tinggi dibandingkan suaminya. Setiap keputusan yang diambil akan 
memiliki konsekuensinya yang memungkinkan untuk memicu tumbuhnya 
masalah.(http://female.kompas.com) 
Bekerja di sektor perbankan merupakan minat sebagian besar wanita 
Indonesia khususnya kota Jakarta. Fasilitas yang diberikan pun cukup banyak, 
terutama di Bank  X  seperti akses kesehatan, kendaraan dinas, rumah dinas, 
dan sebagainya. Meskipun demikian, bekerja di sektor perbankan ternyata 
cukup menyita waktu dan tenaga, namun fasilitas dan reward yang diberikan 
pun cukup sehingga membuat individu yang bekerja di sektor perbankan 
merasa sebanding dengan apa yang telah dikerjakan. Satu-satunya perusahaan 
yang menjadi pusat sektor perbankan di Indonesia adalah Bank  X . 
Bank  X  merupakan Bank Sentral di Indonesia yang terdiri atas 23 
Direktorat, 3 Unit Khusus dan 1 Satuan Kerja setingkat Biro . Bank  X  di 
Jakarta memiliki jumlah karyawan sebanyak 3078 orang, dengan komposisi 
pria sebanyak 2133 orang dan wanita sebanyak 945 orang. Jumlah karyawati 
Bank  X  yang sudah menikah hingga tahun 2011 sebanyak 94,4% atau 
sebanyak 893 orang, diantara karyawati Bank  X  yang sudah memiliki anak 
hingga tahun 2011 sebanyak 816 orang.  
Bank  X  mempunyai tuntutan yang tinggi pada karyawannya. Hal ini 
dikarenakan Bank  X  merupakan Bank Sentral yang mempunyai visi menjadi 
lembaga bank sentral yang dapat dipercaya (kredibel) secara nasional maupun 
internasional melalui penguatan nilai-nilai strategis yang dimiliki serta 
pencapaian inflasi yang rendah dan stabil, serta menjawab tantangan dari 
dunia luar. Untuk mencapai visi yang dimilikinya Bank  X  memiliki misi, 
yaitu mencapai dan memelihara kestabilan nilai rupiah melalui pemeliharaan 
kestabilan moneter dan pengembangan stabilitas sistem keuangan untuk 
pembangunan nasional jangka panjang yang berkesinambungan. Untuk 
memenuhi visi dan misinya, maka karyawan Bank  X  dituntut untuk 
memiliki SDM yang terus meningkat dalam segi kualitas dan juga fokus akan 
pekerjaannya.  
Salah satu bentuk tuntutan yang tinggi ini adalah tuntutan laporan 
setiap akhir bulan dan laporan akhir tahun dari seluruh kegiatan kantor cabang 
di seluruh Indonesia untuk menentukan laju perbankan Indonesia yang harus 
dikerjakan oleh karyawan pada setiap divisinya. Pembuatan laporan seperti ini 
membuat para pekerja menghabiskan waktu lebih panjang di kantor. Setelah 
membuat laporan tersebut akan diadakan rapat untuk membicarakan mengenai 
laporan yang telah dikerjakan. Tuntutan pekerjaan ini menyita waktu dan 
tenaga yang dimiliki oleh karyawan Bank  X  khususnya yang sudah 
berkeluarga. Para karyawan sering mendapatkan tugas untuk pergi ke luar kota 
dalam jangka waktu minimal empat hari untuk sekali perjalanan. Mereka 
ditugaskan untuk bekerja di luar kota minimal dua kali dalam sebulan.  
Hal tersebut membuat para karyawati sering meninggalkan 
keluarganya untuk menyelesaikan tugasnya di luar kota. Adanya tuntutan 
untuk bekerja sebaik mungkin dengan kehadiran mereka di rumah bersama 
keluarganya membuatnya mengalami konflik akan peran yang dijalaninya. 
Salah satu elemen yang dihadapi dari kehidupan pekerjaan dan diluar 
pekerjaan  adalah pengalaman konflik seseorang antara peran pekerjaan dan 
peran dalam keluarga.  Contoh dari situasi ini adalah ketika karyawati 
mendapatkan tugas untuk ke luar kota disaat anak   anaknya sedang dalam 
pekan ulangan. Sepanjang perjalanan menyelesaikan pekerjaannya para 
karyawati terus memikirkan keadaan anaknya. Berdasarkan hasil wawancara 
kepada sepuluh orang karyawati, sebanyak enam orang dari karyawati ini 
memiliki anak yang masih balita, sehingga saat berada di kantor para 
karyawati sering sekali menelepon ke rumahnya untuk memastikan keadaan 
anaknya. Kekhawatiran yang dirasakan cukup mengganggu para karyawati 
tersebut untuk fokus pada pekerjaan ataupun sebaliknya. 
Ketika karyawan tidak dapat menjalani tuntutan yang diberikan oleh 
Bank  X  tidak terpenuhi dengan baik, maka akan ada sanksi yang didapatkan 
oleh karyawati. Sanksi yang berlaku di Bank  X  yaitu sanksi ringan, sanksi 
sedang dan sanksi berat. Sanksi ringan diberikan dalam bentuk surat 
peringatan tertulis dengan jangka waktu tiga sampai sembilan bulan. Sanksi 
sedang berupa penurunan gaji antara 5% hingga 15% dengan jangka waktu 
satu sampai tiga tahun. Serta sanksi berat berupa penurunan jabatan sebanyak 
tiga sampai lima grade atau pemberhentian dengan tidak hormat. 
Tingginya tuntutan kerja yang dihayati oleh karyawati Bank  X   
membuat mereka merasa kelelahan dalam bekerja. Rasa lelah dalam bekerja 
ini membuat  para karyawati ini merasa lelah ketika sampai rumah ataupun di 
kantor. Hal ini memunculkan keluhan dari pasangan, anggota keluarga 
lainnya, rekan kerjanya atau bahkan atasannya. Beberapa keluhan yang 
muncul dari atasan atau dari rekan kerjanya, seperti menurunnya kinerja, 
banyaknya kesalahan dalam mengerjakan laporan, kurang fokus dalam 
bekerja, lambatnya dalam menyelesaikan pekerjaannya, dan seringnya ijjin 
keluar kantor. Sedangkan keluhan yang muncul dari keluarga adalah jarang 
ada di rumah, terlambatnya datang ke rumah, serta beberapa harapan yang 
muncul dari ruang lingkup keluarga yang sulit dipenuhi oleh karyawati. 
Keluhan yang memunculkan ketegangan bagi karyawati membuatnya 
mengalami kesulitan dalam mencapai kepuasan kerja dan pernikahan yang 
karyawati inginkan. Akan tetapi gaji yang besar, bonus setiap tahun yang 
besar, fasilitas yang diberikan oleh Bank  X , tunjangan bagi keluarga, serta 
pengakuan dari masyarakat yang didapatkan oleh para pegawai Bank  X  
membuat para karyawan memilih untuk bertahan bekerja di Bank  X . Para 
karyawati yang bekerja pun tidak jarang yang memiliki gaji serta tunjangan 
yang lebih besar dibandingkan dengan suaminya. 
Berdasarkan hasil wawancara dengan Kepala Bagian Direktorat 
Sumber Daya Manusia, karyawati di Bank  X  memiliki masalah terlambat 
datang ke kantor, pulang lebih cepat dan jatah cuti tahunan yang minus. 
Sebanyak 30 orang dalam setahun melakukan konseling akan kesulitan 
menjalankan peran ganda, sehingga Direktorat SDM memberikan program 
baru yang bernama work-life balance.  
Work-life balance merupakan kegiatan yang dapat berupa pemberian 
izin kepada pegawai yang ingin berpartispasi dalam kegiatan non-kedinasan di 
luar Bank  X , misalnya pada lembaga sosial, pendidikan atau keagamaan. 
Pelaksanaan work-life balance menjadi fokus perhatian Bank  X  selama 
beberapa tahun terakhir. Kesibukan kerja dan kemacetan lalu lintas dapat 
berdampak pada berkurangnya waktu untuk keluarga. Implementasi work life 
balance juga tercermin dari penerapan waktu kerja yang fleksibel, pemberian 
bantuan biaya perjalanan bagi karyawan kantor Bank  X , penyediaan 
anggaran pelaksanaan gathering karyawan beserta keluarga, dana penyediaan 
sarana kebugaran serta instruktur beberapa jenis olahraga. 
Waktu kerja fleksibel bertujuan untuk meningkatkan kualitas kerja dan 
kualitas kehidupan pribadi karyawati karena memiliki fleksibilitas waktu 
kehadiran dan waktu kepulangan karyawati. Dengan demikian, karyawan yang 
memiliki keperluan pribadi pada pagi atau sore hari dapat mengatur jadwal 
kehadirannya sesuai dengan waktu kerja fleksibel. Saat ini, rentang waktu 
maksimum yang diizinkan adalah 80 menit. Sedangkan waktu kerja fleksibel 
untuk unit kerja operasional yang pengaturan kerjanya dibagi berdasarkan shift 
ditetapkan oleh pemimpin satuan kerja masing-masing dengan maksimum 
rentang waktu yang sama. Namun ternyata setelah dilaksanakan selama 
setahun, hasilnya masih kurang efektif, diantaranya waktu kehadiran yang 
terlambat, waktu kepulangan yang cepat serta waktu istirahat yang telalu lama.  
Kelelahan dan ketegangan yang muncul di karyawati bisa 
memunculkan tekanan ke rumah demikian pula sebaliknya, kondisi seperti ini 
disebut sebagai work family conflict. Khan et al. dalam  Greenhaus dan Beutell 
(1985) menyampaikan bahwa work-family conflict adalah konflik antar peran 
yang terjadi karena partisipasi individu untuk berperan dalam pekerjaan 
menjadi lebih sulit dengan adanya partisipasi untuk berperan di dalam 
keluarga dan begitu pula sebaliknya. Work Family Conflict memiliki tiga 
bentuk, yaitu Time Based Conflict, Strain Based Conflict dan Behavior Based 
Conflict. Work Family Conflict juga memiliki dua arah, yaitu Work Interfering 
with Family dan Family Interfering with Work.  
Berdasarkan hasil dari survey awal yang telah peneliti lakukan kepada 
sepuluh orang karyawati Bank  X , delapan orang menyatakan bahwa mereka 
membawa pekerjaan ke rumah, sehingga pekerjaan rumah tidak dapat 
terselesaikan dengan baik. Kesibukan dalam bekerja menghabiskan waktu 
yang cukup banyak membuat mereka sulit untuk menjalankan tugasnya 
sebagai seorang ibu. Hal ini menunjukkan bahwa delapan orang karyawati 
Bank Indonesia mengalami konflik dari pekerjaan yang mempengaruhi 
kehidupan keluarga (Work Interfering with Family). Sedangkan dua orang 
menyatakan bahwa mereka merasa sulit konsentrasi dalam bekerja ketika 
harus meninggalkan keluarganya berhari   hari. Adanya kekhawatiran dari 
kedua karyawati akan pekerjaan rumah tangga yang ditingalkannya berhari   
hari. Hal ini menyatakan bahwa dua orang karyawati Bank  X  mengalami 
konflik dari keluarga yang mempengaruhi pekerjaan (Family Interfering with 
Work). 
Salah seorang manager wanita yang diwawancara merasa bahwa 
terkadang sikap tegasnya terbawa ke rumah. Hal ini membuat suami dan anak-
anaknya merasa seperti bawahan. Dia pun merasa tidak enak kepada suami 
dan anak-anaknya ketika bersikap seperti itu, tapi hal tersebut muncul tanpa 
disadarinya, terutama ketika dirinya merasa sangat lelah akan pekerjaan di 
kantornya. 
Karyawati lain menyampaikan bahwa tugasnya yang cukup banyak di 
kantor membuatnya kehilangan waktu bersama keluarganya. Hampir setiap 
hari pulang sekitar pukul 20.00 karena perjalaan antara rumah dan kantor yang 
cukup jauh dan ditambah dengan keadaan kota Jakarta yang selalu macet pada 
saat jam pulang kantor. Saat sampai di rumah, ibu A hanya memiliki waktu 
satu jam bersama anak-anaknya. Ketika Ibu A diharuskan lembur, maka ia 
akan sampai rumah lebih malam lagi ditambah tugasnya yang harus ke luar 
kota dan meninggalkan keluarganya. Hal tersebut membuat dirinya sering 
merasa bersalah dengan suami dan anak-anaknya karena memiliki waktu yang 
singkat bersama dengan keluarganya.  
Seorang karyawati bagian  Y  menceritakan bahwa dirinya memiliki 
masalah dengan atasannya. Atasannya kurang bersahabat dengan bawahannya. 
Hal ini membuat dirinya kurang nyaman berada di kantor. Kekesalan yang 
dirasakannya  tidak bisa diungkapkannya di kantor, sehingga membuatnya 
membawa kekesalan tersebut ke rumah. Ia terkadang marah-marah terhadap 
keluarganya. Keesokan harinya barulah ia menyadari perilakunya dan merasa 
tidak enak dengan anggota keluarganya hingga akhirnya meminta maaf. Hal 
tersebut sering terjadi, ketika yang bersangkutan merasa stress atau kesal 
dengan urusan kantor, maka dia akan marah-marah dengan orang yang ada di 
rumah. Hal ini dirasakannya cukup mengganggu, namun itu terkadang berada 
di luar konttrol dirinya. 
Berdasarkan penjelasan yang sudah disampaikan di atas, maka peneliti 
ingin melihat bagaimana work family conflict yang terjadi pada karyawati 
yang sudah berkeluarga di Bank  X  Jakarta. 
Berdasarkan latar belakang yang telah dipaparkan di atas, maka 
peneliti ingin mengetahui seperti apakah derajat Work Family Conflict pada 
karyawati yang sudah berkeluarga di Bank  X  Jakarta. 
Untuk menggambarkan fenomena work family conflict pada 
karyawati yang sudah berkeluarga di Bank  X  Jakarta. 
Penelitian ini memiliki tujuan untuk memeroleh gambaran 
mengenai derajat work family conflict yang terdiri dari enam dimensi, 
yaitu Time based WIF, Time based FIW, Strain based WIF, Strain 
based FIW, Behavior based WIF dan Behavior based FIW pada 
karyawati yang sudah berkeluarga di Bank  X  Jakarta. 
bidang psikologi khususnya psikologi keluarga dan psikologi industri 
organisasi dalam memberikan informasi tentang Work Family Conflict 
pada karyawati yang sudah berkeluarga. 
yang ingin melakukan penelitian dalam jenis bidang yang sama. 
a. Bagi Lembaga Bank  X  
Penelitian ini diharapkan memberikan informasi kepada Bank  X  
mengenai keadaan dari karyawati Bank  X  khususnya mengenai Work 
Family Conflict.  
b. Karyawati yang sudah berkeluarga di Bank  X  Jakarta 
Penelitian ini diharapkan memberikan informasi kepada karyawati Bank 
 X  Jakarta akan konflik yang dirasakannya. 
  Setiap individu akan menjalani peran dalam kehidupannya. Menjalani 
dua peran bukanlah hal yang mudah dan memungkinkan terjadinya konflik 
peran. Khan et al.dalam Greenhaus & Beutell (1985), mendefinisikan konflik 
peran sebagai dua tekanan yang terjadi secara bersamaan, ketika pemenuhan 
pada satu sisi akan menyebabkan kesulitan pemenuhan yang lain. Para 
karyawati Bank  X  Jakarta hingga saat ini pernah mengalami konlik peran, 
dimana tuntutan pekerjaan dan keluarga datang secara bersamaan. Hal tersebut 
membuat salah satu kebutuhan sulit untuk dipenuhi.  
Interrole conflict adalah sebuah bentuk konflik peran yang muncul dari 
tekanan yang bertolakbelakang dari keikutsertaannya dalam peran-peran yang 
berbeda. Konflik terjadi pada orang yang fokus sebagai pekerja dan perannya 
sebagai istri atau ibu (Khan et al dalam Greenhaus & Beutell; 1985).  
Berdasarkan Khan et al. dalam  Greenhaus dan Beutell (1985), definisi 
work-family conflict adalah sebuah bentuk interrole conflict dimana tekanan 
peran yang berasal dari pekerjaan dan keluarga mengalami berbenturan. 
Dengan demikian, partisipasi untuk berperan dalam pekerjaan (keluarga) 
menjadi lebih sulit dengan adanya partisipasi untuk berperan di dalam 
keluarga (pekerjaan). Bagi seorang istri sekaligus ibu menjalani tuntutan yang 
muncul dari pekerjaan dan keluarga secara bersamaan akan menemui beberapa 
masalah. Setiap individu yang menjalani peran ganda pasti akan mengalami 
konflik. 
Greenhaus (1985), membedakan dua hal untuk menjelaskan faktor-faktor 
yang mempengaruhi work family conflict yaitu lingkup/area kerja dan 
keluarga, tetapi keduanya mempunyai kesamaan yaitu saling memberi 
tekanan. Tekanan yang muncul dari lingkup kerja bagi Karyawati Bank  X  
adalah waktu kerja yang padat, adanya shift kerja, perjalanan kerja yang padat, 
pekerjaan yang berlebihan, role conflict, role ambiguity, dan harapan untuk 
bersikap objektif dan mampu menyimpan rahasia. 
Tekanan tersebut mungkin saja muncul dalam waktu yang bersamaan 
dan dirasakan oleh para karyawati Bank  X  Jakarta. Hal ini membuat para 
karyawati Bank  X  Jakarta bekerja sama dengan suami untuk membagi 
waktu antara urusan pekerjaan dan rumah tangga seperti ketika anak sakit 
maka istri akan meminta izin untuk tidak berangkat kerja ke kantor dan 
merawat anak yang sedang sakit, perjalanan yang padat dan pekerjaan yang 
berlebihan membuat karyawati Bank  X  Jakarta merasakan kelelahan di 
pekerjaan sehingga istri kurang dapat melaksanakan pekerjaan rumah tangga 
di rumah, serta atasan atau perusahaan yang tidak mendukung yang membuat 
karyawati Bank  X  Jakarta harus bertingkahlaku sesuai dengan yang 
diharapkan oleh atasan atau perusahaan. Selain tekanan yang berasal dari 
lingkup kerja, muncul juga tekanan dari lingkup keluarga.  
Tekanan dari lingkup keluarga yang dirasakan oleh Karyawati Bank  X  
adalah Lingkup/area keluarga: kehadiran anak yang masih balita dan remaja, 
dukungan dari suami, keluarga besar, konflik dalam keluarga, dukungan yang 
rendah dari pasangan, dan harapan untuk bersikap tehangat dan terbuka dalam 
keluarga. Hal ini membuat karyawati Bank  X  Jakarta masih harus 
memberikan perhatian dan kasih sayang pada anak dibandingkan pekerjaan 
serta keberadaan anggota keluarga yang tidak mendukung membuat karyawati 
Bank  X  Jakarta kurang berkonsentrasi dalam pekerjaan karena memikirkan 
masalah keluarga yang dialami.  
Karyawati Bank  X  Jakarta yang tidak dapat memenuhi tanggung 
jawab dalam keluarga maupun di pekerjaan, dapat dikatakan bahwa karyawati 
Bank  X  Jakarta mengalami work family conflict yang tinggi. Sedangkan 
karyawati Bank  X  Jakarta yang dapat memenuhi tanggungjawab dalam 
keluarga maupun di pekerjaan, dapat dikatakan bahwa karyawati Bank  X  
Jakarta mengalami work family conflict yang rendah. 
Menurut Greenhaus & Beutell (dalam Carlson, 2000) ada tiga bentuk 
dari Work Family Conflict, yaitu : Time-Based Conflict, Strain-Based Conflict, 
dan Behavior-Based Conflict. Time-Based Conflict merupakan suatu konflik 
yang dialami ketika tekanan waktu menuntut pemenuhan suatu peran dan 
menghambat pemenuhan peran yang lain. Waktu yang dihabiskan untuk 
melakukan aktivitas disuatu peran membuat seseorang tidak bisa memenuhi 
tugas peran yang lain. Karyawati Bank  X  yang dalam setiap bulannya harus 
bekerja lembur dan menjalani tugasnya ke luar kota membuat mereka 
memiliki kesulitan meluangkan waktu untuk keluarganya. Dengan tuntutan 
tugas yang banyak pula terkadang saat sudah berada di rumah, karyawati 
masih suka memikirkan pekerjaan kantornya dan kurang fokus saat berada di 
rumah bersama keluarganya. 
Strain-Based Conflict muncul karena ketegangan atau kelelahan pada 
satu peran sehingga memengaruhi kinerja dalam peran yang lain, ataupun 
ketegangan di satu peran bercampur dengan pemenuhan tanggung jawab di 
peran yang lain. Karyawati Bank  X  yang mengalami kelelahan, sehingga 
saat sampai di rumah menjadi kurang perhatian pada suami dan anak-anaknya.  
Behavior-Based Conflict merupakan suatu konflik yang pola-pola 
pikiran dalam satu peran tidak sesuai dengan pola-pola perilaku yang lain. 
Konflik terjadi saat perilaku pada satu peran tidak mungkin dengan harapan-
harapan untuk peran lain. Karyawati Bank  X  yang mengalami peran ganda 
dan berbeda karakter terkadang salah satu perannya terbawa ke tempat 
lainnya, contohnya peran di kantor terbawa ke rumah atau sebaliknya.   
Menurut Gutek et al (dalam Carlson 2000) Work Family Conflict dapat 
muncul dalam dua arah, yaitu : Work Interfering with Family dan Family 
Interfering with Work. Work Interfering with Family (WIF) merupakan 
konflik yang bersumber dari pekerjaan yang akan mempengaruhi kehidupan 
keluarga, misalnya karyawati Bank  X  Jakarta memiliki tugas yang banyak, 
baik itu tugas yang mewajibkan mereka lembur ataupun pergi ke luar kota 
meninggalkan keluarganya. Hal ini berpengaruh pada perilaku karyawati di 
rumahnya, seperti kurangnya memiliki waktu bersama dengan anak dan 
suami. Peran dan tugasnya sebagai ibu rumah tangga tidak dapat terselesaikan 
dengan baik. 
Family Interfering with Work (FIW) merupakan konflik yang bersumber 
dari keluarga yang akan mempengaruhi pekerjaan. Misalnya, karyawati Bank 
 X  Jakarta yang memiliki anak, ketika anak sedang sakit sedangkan 
pekerjaan di kantor tidak bisa ditinggal maka konsentrasi akan terbagi. Fokus 
perhatian karyawati tersebut lebih pada keadaan rumah dan hasilnya pekerjaan 
yang dikerjakan pun tidak dapat terselesaikan dengan baik. 
Menurut Gutek et all (dalam Carlson, 2000) jika ketiga bentuk work 
family conflict dengan kedua arah work family conflict akan menghasilkan 
enam dimensi work family conflict, yaitu : time based WIF, time based FIW, 
strain based WIF, strain based FIW, behavior based WIF dan behavior based 
FIW. Time based WIF adalah konflik yang berkaitan dengan tuntutan waktu 
pada peran dalam pekerjaan yang menghambat pemenuhan waktu pada peran 
dalam keluarga. Karyawati Bank  X  yang sering diberikan tugas lembur dan 
berangkat ke luar kota mengalami konflik karena sedikitnya waktu untuk 
memenuhi perannya sebagai ibu di rumah. Time based FIW merupakan 
konflik yang berkaitan dengan tuntutan waktu pada peran dalam keluarga 
yang menghambat pemenuhan waktu pada peran sebagai pekerja. Tuntutan 
waktu di rumah yang lebih banyak untuk seorang ibu membuat karyawati 
Bank  X  datang terlambat dan pulang lebih cepat. Karyawati mengalami 
konflik karena akan merasa kesulitan dalam pemenuhan tuntutan waktu dalam 
perannya sebagai seorang karyawati Bank  X  Jakarta. 
Strain based WIF adalah konflik yang berkaitan dengan kelelahan dalam 
peran dalam pekerjaan yang menghambat pemenuhan tuntutan peran dalam 
keluarga. Tuntutan yang tinggi sebagai seorang karyawati Bank  X  membuat 
wanita merasa kelelahan, sehingga ketika menjalani perannya sebagai ibu di 
rumah membuatnya marah atau langsung istirahat di dalam kamar. Strain 
based FIW adalah konflik yang berkaitan dengan kelelahan dalam peran 
keluarga yang menghambat pemenuhan tuntutan peran dalam pekerjaan. 
Sebagai seorang ibu yang harus menyelesaikan pekerjaan rumah tangga dari 
mulai bangun tidur hingga akan tidur membuat karyawati Bank Indonesia 
merasa kelelahan dan pekerjaan di kantornya menjadi terhambat. 
Behavior based WIF adalah konflik yang berkaitan dengan tuntutan pola 
perilaku pada peran dalam pekerjaan yang tidak sesuai dengan tuntutan pola 
perilaku pada peran dalam keluarga. Karyawati Bank  X  Jakarta yag 
menjabat sebagai seorang manager dituntut memiliki sikap yang tegas, namun 
saat menjadi seorang ibu perilakunya lebih lembut. Hal ini membuat karyawati 
Bank  X  konflik akan pola perilaku akan kedua peran ganda yang 
dijalaninya. Behavior based FIW adalah konflik yang berkaitan dengan 
tuntutan pola perilaku pada peran dalam keluarga yang tidak sesuai dengan 
tuntutan pola perilaku pada peran dalam pekerjaan. Karyawati Bank  X  yang 
menjalani perannya sebagai seorang ibu dalam rumahnya yang sering 
menasehati anaknya akan mengalami konflik ketika pekerjaannya sering 
menerima nasehat dari kepala bagianya karena pekerjaannya yang sering 
salah. 
Faktor-faktor yang mempengaruhi : 
perjalanan kerja yang padat, pekerjaan yang berlebihan, role 
conflict, role ambiguity, dan harapan untuk bersikap objektif dan 
mampu menyimpan rahasia. 
remaja, dukungan dari suami, keluarga besar, konflik dalam 
keluarga, dukungan yang rendah dari pasangan, dan harapan untuk 
bersikap tehangat dan terbuka dalam keluarga. 
1) Setiap karyawati Bank  X  Jakarta pernah mengalami Work Family 
Conflict dalam hidupnya. 
2) Karyawati yang sudah berkeluarga di Bank  X  Jakarta yang mengalami 
work family conflict muncul dalam tiga bentuk, yaitu time-based conflict, 
strain-based conflict dan behavior-based conflict. 
3) Karyawati yang sudah berkeluarga di Bank  X  Jakarta yang mengalami 
work family conflict muncul dalam dua arah, yaitu work interfering with 
family (WIF) dan family interfering with work (FIW). 
4) Karyawati yang sudah berkeluarga di Bank  X  Jakarta yang mengalami 
work family conflict dipengaruhi oleh beberapa faktor, yaitu faktor dari 
area kerja dan area keluarga. 
Penelitian yang belakangan ini diteliti dengan cukup cermat adalah mengenai 
hubungan kehidupan karyawan dalam pekerjaan dan kehidupan diluar 
pekerjaannya (Kanter dan Voydanoff dalam Greenhaus & Beutell; 1985). Salah 
satu elemen yang dihadapi dari kehidupan pekerjaan dan diluar pekerjaan  adalah 
pengalaman konflik seseorang antara peran pekerjaan dan peran kehidupan yang 
lain.  
Teori peran adalah teori yang merupakan perpaduan berbagai teori, orientasi 
maupun disiplin ilmu. Istilah  Peran  diambil dari dunia teater, dimana posisi 
aktor dalam dunia teater itu kemudian dianalogikan dengan posisi seseorang 
dalam masyarakat yang menghasilkan perilaku yang diharapkan daripadanya tidak 
berdiri sendiri, tapi selalu ada dalam kaitannya dengan orang lain yang 
berhubungan dengan orang atau aktor tersebut. Dalam pembahasan teori peran ini 
akan dipusatkan pada teori milik Biddle dan Thomas (1966). 
Menurut teori peran (Role Theory), peranan adalah sekumpulan tingkah laku 
yang dihubungkan dengan suatu posisi tertentu (Sarbin & Allen, 1968: Biddle & 
Thomas, 1966). Menurut teori ini, peranan yang berbeda membuat jenis tingkah 
laku yang berbeda pula. Tetapi apa yang membuat tingkah laku itu sesuai dalam 
suatu situasi dan tidak sesuai dalam situasi lain relatif bebas pada seseorang yang 
menjalankan peranan tersebut. Jadi tiap orang mempunyai peran pada masing-
masing situasi, dia akan berbeda bila menjadi ayah, berbeda lagi jika menjadi 
anak, menjadi bos, dan lain-lain. 
Teori peran menggambarkan interaksi sosial dalam terminologi aktor-aktor 
yang bermain sesuai dengan apa-apa yang ditetapkan oleh budaya. Sesuai dengan 
teori ini, harapan-harapan peran merupakan pemahaman bersama yang menuntun 
kita untuk berperilaku dalam kehidupan sehari-hari. Menurut teori ini, seseorang 
yang mempunyai peran tertentu diharapkan agar berperilaku sesuai dengan 
peranan tersebut. Perilaku tersebut ditentukan oleh peran sosial. Menurut teori 
ini,sebenarnya dalam pergaulan sosial itu sudah ada skenario yang disusun oleh 
masyarakat, yang mengatur apa dan bagaimana peran setiap orang dalam 
pergaulannya. Jika seseorang mematuhi skenario, maka hidupnya akan harmoni, 
tetapi jika menyalahi skenario, maka ia akan dicemooh oleh penonton dan ditegur 
oleh sutradara. 
Variasi ini dalam teori peran dipandang normal dan tidak ada batasnya. Persis 
dalam teater, di mana tidak ada dua aktor yang bisa betul-betul identik dalam 
membawakan suatu peran  tertentu. Bahkan satu aktor bisa berbeda-beda cara 
membawakan suatu peran tertentu pada waktu yang berbeda. Oleh karena itu, 
teori peran tidak cenderung mengklasifikasikan istilah-istilahnya menurut perilaku 
khusus, melainkan berdasarkan klasifikasinya pada sifat asal dari perilaku dan 
tujuannya (atau motivasinya). Jadi, wujud perilaku peran dapat digolongkan 
misalnya ke dalam jenis hasil kerja, hasil sekolah, hasil olahraga, pendisiplinan 
anak, pencarian nafkah, pemeliharaan ketertiban dan sebagainya. 
Jelaslah bahwa peran dilihat wujudnya dari tujuan dasarnya atau hasil 
akhirnya, terlepas dari cara mencapai tujuan atau hasil tersebut. Walaupun 
demikian, tidak tertutup kemungkinan adanya cara-cara tertentu dalam suatu 
peran yang mendapat sanksi dari masyarakat. Sarbin menyatakan bahwa 
perwujudan peran (dalam istilah Sarbin: role enactment) dapat dibagi-bagi dalam 
tujuh golongan menurut intensitasnya. Intensitas ini diukur berdasarkan 
keterlibatan diri (self) aktor dalam perang yang dibawakannya. Tingkat intensitas 
yang rendah adalah keadaan di mana diri aktor sangat tidak terlibat. Perilaku 
peran dibawakan secara otomatis dan mekanistis saja. Sedangkan tingkat yang 
tertinggi akan terjadi jika aktor melibatkan seluruh pribadinya dalam perilaku 
peran yang sedang dikerjakan.  
Konflik peran adalah suatu situasi dimana seseorang menjalani dua peran 
atau lebih secara bersamaan dan apabila harapan peran yang satu bertentangan 
dengan harapan peran yang lain (Sarbin, 1968). 
Menurut Myers dalam Alia Mufida (2008) ada tiga tipe konflik peran, yaitu : 
1. Konflik antara individu dengan perannya yaitu ketidaksesuaian yang terjadi 
antara kepribadian individu dengan ekspektasi dari suatu peran tertentu. 
Misalnya, individu yang bekerja di kantor pemerintahaan yang arus setuju 
dengan segala kebijakan yang ada, walaupun sebenarnya ia tidak setuju. 
2. Intrarole conflict ( konflik dalam peran) yang terjadi akibat ekspektasi yang 
berbeda (bertentangan) dalam menjalankan suatu peran, misalnya seorang 
guru yang merasakan kebingungan karena sebagian muridnya menginginkan 
pelajaran sesuai dengan buku, namun ada sebagian yang lain yang merasa 
pelajarannya terlalu monoton karena terlalu bergantung pada buku pelajaran. 
3. Interrole conflict (konflik antar peran) yang terjadi saat pemenuhan tuntutan 
dari suatu peran bertentangan dengan pemenuhan tuntutan dari peran yang 
lain. Khan et al (dalam Greenhause & Beutell, 1985) mendefinisikan interrole 
conflict sebagai munculnya dua atau lebih tekanan dari peran berbeda secara 
bersamaan, yang mengakibatkan pemenuhan tuntutan dari peran yang satu 
menjadi lebih sulit karena juga memenuhi tuntutan peran yang lain. Misalnya 
peran sebagai seorang karyawan yang menuntut ia bekerja di luar rumah dari 
pagi hingga sore hari, namun perannya sebagai orangtua  menuntut ia untuk 
berada di rumah.  
Khan, Wolfe, Quinn, Snoek dan Rosenthal dalam Greenhaus & Beutell; 
(1985), menemukan interrole konflik sebagai sumber yang signifikan dari 
ketegangan yang terjadi pada hampir sepertiga sampel penelitian nasionalnya. 
Sebelumnya sebagian besar perintis penelitian terfokus pada konflik peran di 
dalam pekerjaan dan penulis selanjutnya (Katz & Khan, 1978 dalam Greenhaus & 
Beutell; 1985) memutuskan untuk melanjutkan perhatiannya pada dinamika yang  
mendasari interrole conflict. 
Khan et al.dalam Greenhaus & Beutell (1985), mendefinisikan konflik peran 
sebagai dua tekanan yang terjadi secara bersamaan, dimana pemenuhan pada satu 
sisi akan menyebabkan kesulitan pemenuhan yang lain.  
Interrole konflik adalah sebuah bentuk konflik peran dimana muncul 
tekanan yang bertolakbelakang dari keikutsertaannya dalam peran-peran yang 
berbeda. Contoh kasus interrole conflict, peran tekanan dalam keanggotaan suatu 
organisasi bertentangan dengan tekanan keanggotaan dari kelompok lain. 
Tuntutan dari kerja lembur atau membawa pekerjaan kerumah mungkin akan 
konflik dengan tekanan peran sebagai istri yang mana harus memberikan 
perhatian kepada keluarga pada saat itu. Konflik terjadi pada orang yang fokus 
sebagai pekerja dan perannya sebagai suami atau ayah (Khan et al dalam 
Greenhaus & Beutell; 1985). 
Kelly dan Voy Danoff (dalam Duxbory & Higgins, 1991) menyatakan 
bahwa konflik kerja keluarga terjadi ketika seorang individu harus melakukan 
berbagai macam peran : pekerja, pasangan dan di beberapa kasus sebagai orang 
tua. Setiap peran tersebut membebankan tuntutan yang membutuhkan waktu, 
tenaga dan komitmen. Banyaknya tuntutan dari berbagai bentuk yaitu beban yang 
berlebihan (overload) dan gangguan (interference). Sehingga dapat disimpulkan 
bahwa konflik kerja keluarga adalah konflik multiperan yang dialami oleh 
pasangan suami istri yang bekerja akibat tuntuan yang saling bertentangan dalam 
beberapa tingkatan atau ketika satu peran mempengaruhi atau dipengaruhi oleh 
peran yang lain, baik kehidupan keluarga maupun kehidupan pekerjaan. 
Berdasarkan Khan et al. dalam  Greenhaus dan Beutell (1985), definisi 
work-family conflict adalah sebuah bentuk interrole conflict dimana tekanan peran 
yang berasal dari pekerjaan dan keluarga saling berbenturan. Dengan demikian,, 
partisipasi untuk berperan dalam pekerjaan (keluarga) menjadi lebih sulit dengan 
adanya partisipasi untuk berperan di dalam keluarga (pekerjaan).  
mengusulkan bahwa berbagai hal yang mempengaruhi karakter peran seseorang 
adalah waktu, ketegangan atau perilaku,  yang didalamnya menghasilkan konflik 
antara peran yang satu dengan tuntutan peran yang lain. Model ini juga 
mengusulkan bahwa tekanan peran (dan karenanya work-family conflict) adalah 
intensif ketika peran pekerjaan dan keluarga menjadi pusat dari konsep diri 
seseorang dan terdapat juga sanksi negative jika tidak dapat memenuhi tuntutan 
peran.
Boundary-Spanning 
Time devoted to one role makes it 
difficult to fulfill requirements of 
another role. 
Strain produced by one role makes 
it difficult to fulfill requirements of 
Behavior required in one role makes 
it difficult to fulfill requirements of 
another role. 
Menurut Greenhaus & Beutell (dalam Carlson, 2000) ada tiga bentuk 
dari konflik antara kerja keluarga, yaitu sebagai berikut. 
a. Time- Based Conflict 
Konflik karena waktu merupakan suatu konflik yang dalami ketika 
tekanan waktu menuntut pemenuhan suatu peran dan  menghambat 
pemenuhan peran yang lain . Waktu yang dihabiskan untuk melakukan 
aktivitas disuatu peran membuat seseorang tidak bisa memenuhi tugas 
peran yang lain. 
Terdapat dua bentuk konflik yang dikarenakan oleh waktu : 
1. Tuntutan waktu disuatu peran membuat seseorang secara fisik 
tidak dapat memenuhi ekspektasi dari peran yang lain. 
Contoh: pegawai yang bekerja larut malam untuk menyelesaikan 
proyek, membuat ia tidak dapat meluangkan waktu untuk keluarga. 
2. Tuntutan waktu juga bisa membuat seseorang mengalami 
kebingungan atau ketidakmampuan untuk berkonsentrasi dengan 
satu peran meskipun seseorang tersebut telah berusaha secara fisik 
untuk memenuhi tugas peran yang lainnya. 
Contoh: pegawai pulang ke rumah untuk menghabiskan waktu 
untuk keluarga, namun masih memikirkan proyek. 
b. Strain- Based Conflict 
          Strain based conflict muncul karena ketegangan atau kelelahan 
pada satu peran sehingga mempengaruhi kinerja dalam peran yang 
lain, ataupun ketegangan disatu peran bercampur dengan pemenuhan 
tanggung jawab diperan yang lain. Sumber potensial yang 
mengakibatkan konflik antara lain masalah tuntutan emosional 
ditempat kerja. Indikator dari stres: sikap yang apatis, tegang, 
iritabilitas, kelelahan dan kecemasan. 
           Contoh dari konflik yang dikarenakan ketegangan, misanya 
stres ditempat kerja menjadikan seseorang sulit untuk menjadi 
pasangan yang penuh perhatian terhadap pasangannya atau menjadi 
orang tua yang kurang perhatian dan kurang kasih sayang terhadap 
anaknya. Hal ini didukung oleh penelitian Kelloway dan Barling 
(1994) dalam Kelloway (1999) yang menyatakan stres ditempat kerja 
dapat mempengaruhi kepuasan pernikahan jika seseorang yang 
mengalami ketegangan tinggi karena merasa dituntut lebih dari 
pekerjaannya maka cenderung mengalami konflik. 
c. Behavior-Based Conflict 
Konflik karena perilaku merupakan suatu konflik yang dimana 
pola-pola pikiran dalam satu peran tidak sesuai dengan pola-pola 
prilaku peran yang lain. Konflik terjadi saat perilaku pada satu peran 
tidak mungkin dengan harapan-harapan untuk peran lain. Contoh: 
seorang manajer memerlukan stabilitas, agresivitas, dan objektivitas, 
karakteristik ini tidak selalu diperlukan dalam kehidupan keluarga.  
Pola perilaku tertentu dalam sebuah peran dapat tidak sesuai 
dengan harapan mengenai perilaku dalam peran yang lain. Telah 
disarankan sebelumnya, misalnya, bahwa pria, memiliki stereotip 
manajerial dengan menekankan kemandirian, kestabilan emosi, 
agresivitas, dan objektivitas (Schein, 1973). Anggota keluarga, di sisi 
lain, mungkin mengharapkan menjadi seseorang yang hangat, 
nurturant, emosional, dan mudah berinteraksi dengan mereka. Jika 
seseorang tidak dapat menyesuaikan perilaku untuk memenuhi 
harapan peran yang berbeda, dia kemungkinan akan mengalami 
konflik antara peran tersebut. 
Sampai saat ini sejauh pengetahuan peneliti, tidak ada penelitian 
empiris yang secara langsung mengukur prevalensi konflik 
berdasarkan perilaku. Namun, Burke dan Weir (dikutip dalam Burke 
dan Bradshaw, 1981) telah mengusulkan bahwa gaya perilaku yang 
pria tunjukkan di tempat kerja (tidak personal, logika, kekuatan, 
otoritas) mungkin tidak sesuai dengan perilaku yang diinginkan oleh 
anak-anak mereka dalam domain keluarga. Dalam hal yang sama, 
Bartolome (1972) telah menyarankan bahwa banyak manajer pria 
muda merasa terjebak di antara dua perilaku atau sistem nilai yang 
tidak sesuai: keterbatasan emosional yang mungkin diperkuat di 
tempat kerja dan keterbukaan yang diharapkan oleh anggota keluarga. 
Kesimpulan serupa juga dicapai oleh Greiff dan Munter (1980), 
Steiner (1972), dan Walker (1976). 
Greenhaus 1985, membedakan dua hal untuk menjelaskan faktor-faktor 
penyebab terjadinya konflik kerja keluarga yaitu lingkup/area kerja dan 
keluarga, tetapi keduanya mempunyai kesamaan yaitu saling memberi 
tekanan.  
a. Lingkup/area kerja, tekanan-tekanan tersebut adalah waktu kerja yang 
padat, tidak teratur, perjalanan kerja yang padat, pekerjaan yang 
berlebihan dan bentuk-bentuk lain dari stress kerja, adanya konflik 
interpersonal di tempat kerja, career transition, serta supervisor atau 
organisasi yang tidak mendukung.  
b.Lingkup/area keluarga, tekanan-tekanan tersebut adalah kehadiran anak, 
masih mempunyai tanggungjawab utama pada anak usia balita dan 
remaja, mempunyai konflik dengan anggota keluarga dan keberadaan 
anggota keluarga yang tidak mendukung.  
Sesuai dengan gambar 1.1 maka paparan berikut ini akan menjelaskan 
lebih detil mengenai sumber tekanan baik dari area kerja maupun keluarga.  
A. Time based - Work related sources of conflict.  Work family conflict 
secara positif berhubungan pada jumlah jam kerja per minggu (Burke et 
al. 1980b; Keith & Schafer. 1980; Pleck et al., 1980) serta jumlah jam 
pulang-pergi dari rumah ke tempat kerja setiap minggunya. Work family 
conflict juga memiliki hubungan yang positif dengan jumlah dan 
frekuensi lembur serta adanya ketidakteraturan dalam pengaturan jam 
kerja (Pleck et al. 1980).  
Disamping banyaknya jumlah jam bekerja per minggu, 
ketidakfleksibelan jadwal kerja dapat menimbulkan work-family conflict 
(Pleck et al., 1980). Memang, kontrol jadwal kerja dapat digunakan 
menurut Herman dan Gyllstrom (1977) yang menjelaskan mengapa 
ketegangan pekerjaan-keluarga (work-family tension) dirasa lebih oleh 
anggota staff profesional universitas daripada oleh anggota fakultas. Jam 
kerja anggota fakultas lebih lama daripada anggota staff tetapi mereka 
lebih memiliki kendali terhadap jadwal pekerjaan mereka. 
Bagaimanapun, hal tersebut tidak dapat diasumsikan bahwa jam 
kerja yang fleksibel akan pasti mengurangi work family conflict pada 
semua karyawan. Dalam investigasi pada waktu yang fleksibel program 
instansi pemerintah. Bohen dan Viveros-Long (1981) menyimpulkan 
bahwa  modest   jadwal fleksibel di instansi mereka dapat menggurangi 
konflik dengan tanggung jawab pengasuhan anak seperti ibu yang 
bekerja. Kemudian, derajat fleksibelitas diperkenankan dan kebutuhan 
dari karyawan dapat secara bersama-sama mempengaruhi prevalensi 
work-family conflict. 
Beberapa penelitian menyatakan hubungan positif antara prilaku 
karyawan tipe A dengan work family conflict (Burke et al., 1979, 1980a; 
Werbel, 1978). Hubungan ini dapat menggambarkan karyawan tipe A 
paling cenderung bekerja pada waktu yang lama dan bepergian lebih 
sering (Howard, Cunningham, & Rechnitzer, 1977). Jadi orientasi 
pribadi karyawan dapat mempengaruhi work family conflict  
berdasarkan pengaruh pada komitmen waktu untuk peran pekerjaannya. 
B. Time Based - Family related source of conflict. Seperti ilurtrasi gambar 
1, karakteristik peran keluarga yang memerlukan seseorang untuk 
menghabiskan banyak waktu dalam aktifitas keluarga dapat 
menimbulkan work family conflict. Konsisten dengan proposisi, Herman 
dan Gyllstrom (1977) menemukan bahwa work family conflict pada 
orang yang menikah lebih berpengaraman daripada orang yang belum 
menikah. Dalam nada yang sama, diharapkan bahwa orang tua akan 
mengalami work family conflict yang lebih dari pada yang bukan orang 
tua. Walaupun dukungan untuk harapan ini telah dicampur (Holahan & 
Gilbert, 1979; Pleck et al., 1980), dengan tanggungjawab yang ada untuk 
membesarkananak yang secara signifikan memiliki kontribusi pada work 
family conflict (Bohen & Viveros-Long, 1981). 
Beberapa penelitian telah menemukan bahwa orang tua dari anak 
yang masih kecil (yang cenderung sangat menuntut waktu orang tuanya) 
memiliki pengalaman konflik yang lebih dari pada orang tua dari anak 
yang sudah besar (Beutell & Greenhaus, 1980; Greenhaus & Kopelman, 
1981; Pleck et al., 1980 dalam Greenhaus & Beutell; 1985) keluarga 
yang besar, lebih banyak menuntut waktu daripada keluarga yang kecil, 
juga telah dikaitkan dengan tingkat work-family conflict (Cartwright, 
1978; Keith & Schafer, 1980 dalam Greenhaus & Beutell; 1985). 
Selanjutnya, Beutell dan Greenhaus (1982) melaporkan bahwa 
keluarga yang besar menyebabkan tingginya tingkat konflik peran 
khususnya pada perempuan yang memiliki suami yang berkarir yang 
tidak memiliki waktu untuk keluarga, hal ini masuk akal bahwa laki-laki 
yang sangat terlibat pada karir sedikit mencurahkan waktu untuk 
keluarganya, sehingga  meningkatkan tuntutan waktu yang berat pada 
istrinya.  Konsisten dengan gagasan ini, Keith dan Schafer (1980) 
melaporkan bahwa tingkat work family conflict yang dialami perempuan 
secara langsung bergantung pada jumlah jam kerja suaminya setiap 
minggu. 
Tekanan-tekanan peran keluarga yang menimpa perempuan juga 
mungkin merupakan fungsi dari jumlah jam bahwa mereka bekerja 
diluar rumah. Untuk contohnya, Hall dan Gordon (1973) menemukan 
bahwa perempuan menikah yang bekerja paruh waktu lebih mengalami 
home related conflict dari pada wanita yang bekerja full time. Hall dan 
Gordon melihat bahwa perempuan dengan pekerjaan paruh waktu dapat 
menyebar sangat tipis dan kelebihan pengalaman peran; mereka tidak 
hanya bekerja diluar rumah tetapi mereka ibu rumah tangga yang full 
time. Ini mungkin bahwa pekerjaan paruh waktu (untuk perempuan) 
tidak selalu meringankan tuntutan waktu keluarga dan bahwa 
meningkatkan total tekanan pada orang yang terkena. 
Dampak dari pola kerja perempuan pada konflik suaminya kurang 
jelas. Tingkat work  family conflict seorang suami tidak akan 
dipengaruhi oleh apakah istri yang bekerja diluar rumah (Greenhaus & 
Kopelman, 1981; Locksley, 1980; Pleck et al., 1980 dalam Greenhaus & 
Beutell; 1985). Bagaimanapun, suami-suami yang memiliki istri 
manager atau profesiomal ditemukan mengalami work family conflict 
yang intens daripanda suami yang memiliki istri bukan manager dan 
bukan profesional (Greenhaus & Kopelman, 1981). Ada kemungkinan 
bahwa perempuan yang bekerja diposisi manajerial atau profesional 
memiliki jam kerja yang lama sehingga menimbulkan tekanan-tekanan 
intens pada suaminya untuk menghabiskan waktu dalam aktivitas 
keluarga secara lebih, sehingga suami akan mengalami konflik yang 
dengan tanggung jawabnya pada pekerjaan. 
Kesimpulan dari penelitian empiris umumnya konsisten dengan 
gagasan time based conflict. Jadwal kerja, orientasi kerja, menikah, anak 
dan pola pasangan kerja semua akan menimbulkan tekanan-tekanan 
untuk berpartisipasi dalam peran kerja dan peran keluarga. Konflik 
dialami ketika tekanan waktu tidak sesuai dengan tuntutan dari domain 
peran lain. 
C. Strain based - Work related source of conflict. Peran pekerjaan yang 
tidak jelas (ambigu) dan/atau konflik dalam pekerjaan memiliki 
hubungan yang positif dengan work family conflict (Jones & Butler, 
1980; Kopelman et al. 1983). Selain itu, kurangnya dukungan dan 
interaksi dengan pimpinan dapat menyebabkan terjadinya work family 
conflict (jones & Butler, 1980).  
Pleck dkk. (1980) melaporkan bahwa tuntutan fisik dan psikologis dari 
pekerjaan memiliki hbungan yang positif dengan beberapa tipe work-
family conflict. Selain itu, Burke et al. (1980b) menemukan bahwa 
beberapa stressor di tempat kerja berhubungan dengan konflik 
pekerjaan-keluarga. Beberapa stressor tersebut yaitu: laju perubahan 
lingkungan kerja; partisipasi di dalam batas pekerjaannya; tekanan 
(stress) dalam komunikasi; dan konsentrasi mental yang diperlukan di 
tempat kerja. 
Jones dan Butler (1980) menemukan bahwa work family conflict 
memiliki hubungan negatif dengan tantangan, variasi, dan pentingnya 
suatu tugas, dan work family conflict memiliki hubungan positif dengan 
otonomi tugas. Studi tambahan menemukan hubungan yang negatif 
antara konflik di area pekerjaan dengan strain based conflict, karena 
karyawan yang bekerja dengan tugas yang tidak menantang, pekerjaan 
yang rutin, dan yang tidak penting akan memiliki ketegangan/kelelahan 
tingkat tinggi (Brief et al., 1981), yang nantinya dapat menghasilkan 
work family conflict. Hubungan positif antara otonomi dan konflik 
dilaporkan oleh Jones & Butler lebih sulit untuk dijelaskan, hal ini 
dikarenakan  otonomi  dalam studi mereka memiliki hubungan yang 
positif dengan kepuasan kerja dan organisasi. Meskipun otonomi yang 
berlebihan dapat menghasilkan overload dan ketegangan (dan karena itu 
muncul konflik), penentuan dampak dari otonomi serta penilaian 
terhadap ketegangan dan konflik membutuhkan penelitian tambahan. 
Mungkin perlu dicatat bahwa pengamatan Bartolome dan Evans  
(1980) juga konsisten dengan konsep konflik berdasarkan ketegangan. 
Mengacu pada "emosi negatif yang melampaui batas (spillover)" dari 
pekerjaan kepada non-pekerjaan, Bartolome dan Evans menunjukkan 
bahwa beberapa peristiwa stres di tempat kerja (khususnya, mengatasi 
pekerjaan baru, kurang sesuainya pekerjaan dengan kemampuan, dan 
kekecewaan karena harapan yang tak terpenuhi) menghasilkan 
kelelahan, ketegangan, cemas, atau frustrasi yang membuat sulit untuk 
mengejar kepuasan hidup di luar pekerjaan. 
Bukti tambahan tidak langsung ditunjukkan dengan adanya 
penemuan yaitu kejenuhan dalam bekerja (burnout) dapat memiliki 
pengaruh melemahkan pada kualitas kehidupan keluarga karyawan 
(Jackson & Maslach, 1982). Dalam hal yang sama, Kanter (1977) telah 
mengamati bahwa karyawan yang mengalami " kelelahan interaksi " di 
tempat kerja dapat menarik diri dari hubungan pribadi di rumah. 
Singkatnya, berbagai stres kerja berhubungan dengan work-family 
conflict. Namun,penting untuk dicatat bahwa keterlibatan yang luas/lama 
dalam peran tertentu juga dapat menghasilkan gejala ketegangan. Oleh 
karena itu, panah putus-putus pada Gambar 1 menyiratkan, jam kerja 
yang panjang dan tidak fleksibel, perjalanan yang panjang, dan lembur 
secara tidak langsung dapat menghasilkan konflik berdasarkan regangan 
sebagaimana munculnya konflik berdasarkan waktu. Meskipun secara 
konseptual berbeda, kemungkinan bahwa konflik berdasarkan waktu dan 
regangan memiliki beberapa sumber umum yang sama dalam domain 
kerja. 
D. Strain based - Family related source of conflict. Konflik yang terjadi di 
dalam keluarga berkaitan dengan tingginya tingkat work-family conflict 
(Kopelman et al. 1983; Studi 1) dukungan dari pasangan akan 
menghindarkan diri dari tingginya tingkat work-family conflict (Holahan 
& Gilbert, 1979a). Beutell & Greenhaus (1983) menemukan bahwa 
seorang suami dengan sikap pro-feminis (memiliki perilaku yang 
mendukung) dapat menjadi penengah bagi istrinya dari konflik yang 
terkait dengan keterlibatannya di luar rumah.  
Selanjutnya, Beutell & Greenhaus (1982) menemukan bahwa 
wanita yang memiliki orientasi dalam berkarir yang sama dengan 
suaminya, memiliki pengalaman konflik yang relative intens antara 
peran di rumah dan di luar rumah. Ketidaksepakatan antara suami-istri 
tentang peran dalam keluarga (Chadwick, Albrecht, & Kunz, 1976) dan 
perbedaan sikap suami-istri dalam menghadapi status pekerjaan istri 
(Eiswirth-Neems & Handal, 1978) juga dapat berkontribusi terhadap 
ketegangan di dalam keluarga. Sepertinya, perbedaan pada keyakinan 
dasar pasangan dapat melemahkan system dukungan dan menghasilkan 
stres. 
Secara keseluruhan, temuan ini menunjukkan bahwa ketegangan, 
konflik, atau tidak adanya dukungan dalam unit keluarga dapat 
berkontribusi terhadap konflik pekerjaan-keluarga. Seperti pada 
pekerjaan, karakteristik peran di keluarga yang menghasilkan komitmen 
waktu yang panjang juga secara langsung atau tidak langsung dapat 
menghasilkan regangan (misalnya, kehadiran anak kecil, Gove & 
Geerken, 1977). 
Menurut Gutek et al (dalam Carlson 2000) konflik kerja-keluarga 
dapat muncul dalam dua arah yaitu :  
1. Konflik dari pekerjaan yang mempengaruhi kehidupan keluarga (WIF: 
Work interfering with family) 
2. Konflik dari keluarga yang mempengaruhi pekerjaan (FIW: family 
interfering with work) 
Jika dikombinasikan antara tiga aspek work family conflict dengan dua 
arah work family conflict akan menghasilkan enam kombinasi work 
family conflict sebagai berikut : 
1. Timebased WIF 
 Konflik yang berkaitan dengan tuntutan waktu pada peran dalam 
pekerjaan yang menghambat pemenuhan waktu pada peran dalam 
keluarga. 
2. Timebased FIW 
 Konflik yang berkaitan dengan tuntutan waktu pada peran dalam 
keluarga yang menghambat pemenuhan waktu pada peran sebagai 
3. Strain based WIF 
 Konflik yang berkaitan dengan kelelahan dalam peran dalam 
pekerjaan yang menghambat pemenuhan tuntutan peran dalam 
keluarga. 
4. Strain based FIW 
 Konflik yang berkaitan dengan kelelahan dalam peran keluarga yang 
menghambat pemenuhan tuntutan peran dalam pekerjaan. 
5. Behavior based WIF 
 Konflik yang berkaitan dengan tuntutan pola perilaku pada peran 
dalam pekerjaan yang tidak sesuai dengan tuntutan pola perilaku pada 
peran dalam keluarga. 
6. Behavior based FIW 
 Konflik yang berkaitan dengan tuntutan pola perilaku pada peran 
dalam keluarga yang tidak sesuai dengan tuntutan pola perilaku pada 
peran dalam pekerjaan. 
Dari pertumbuhan fisik, menurut Santrock (1999) diketahui bahwa dewasa 
muda (20   40 tahun) sedang mengalami peralihan dari masa remaja untuk 
memasuki masa tua. Pada masa ini, seorang individu tidak lagi disebut sebagai 
masa tanggung (akil balik), tetapi sudah tergolong sebagai seorang pribadi yang 
benar   benar dewasa (maturity). la tidak lagi diperlakukan sebagai seorang anak 
atau remaja, tetapi sebagaimana layaknya seperti orang dewasa lainnya. 
Penampilan fisiknya benar-benar matang sehingga siap melakukan tugas   tugas 
seperti orang dewasa lainnya, misalnya bekerja, menikah, dan mempunyai anak. 
la dapat bertindak secara bertanggung jawab untuk dirinya ataupun orang lain 
(termasuk keluarganya). Segala tindakannya sudah dapat dikenakan aturan   
aturan hukum yang berlaku, artinya bila terjadi pelanggaran, akibat dari 
tindakannya akan memperoleh sanksi hukum (misalnya denda, dikenakan hukum 
pidana atau perdata). Masa ini ditandai pula dengan adanya perubahan fisik, 
misalnya tumbuh bulu-bulu halus, perubahan suara, menstruasi, dan kemampuan 
reproduksi. 
Menurut anggapan Piaget, kapasitas kognitif dewasa muda tergolong masa 
operational formal, bahkan kadang-kadang mencapai masa post-operasi formal 
(Turner & Helms, 1995). Taraf ini menyebabkan, dewasa muda mampu 
memecahkan masalah yang kompleks dengan kapasitas berpikir abstrak, logis, 
dan rasional. Dari sisi intelektual, sebagian besar dari mereka telah lulus dari 
SMU dan masuk ke perguruan tinggi (universitas/akademi). Kemudian, setelah 
lulus tingkat universitas, mereka mengembangkan karier untuk meraih puncak 
prestasi dalam pekerjaannya. Namun demikian, dengan perubahan zaman yang 
makin maju, banyak di antara mereka yang bekerja, sambil terus melanjutkan 
pendidikan yang lebih tinggi, misalnya pascasarjana. Hal ini mereka lakukan 
sesuai tuntutan dan kemajuan perkembangan zaman yang ditandai dengan 
masalah-masalah yang makin kompleks dalam pekerjaan di lingkungan sosialnya. 
 Untuk dapat mencapai kemapanan ekonomis (economically established), 
seseorang harus memiliki kemauan kerja keras yang disertai ketekunan. Ketika 
menemukan posisi kerja yang sesuai dengan minat, bakat, dan latar belakang 
pendidikannya, mereka umumnya akan tekun mengerjakan tanggung jawab 
pekerjaannya dengan baik. Ketekunan merupakan salah satu kunci dari 
kesuksesan dalam meraih suatu karier pekerjaan. Karier yang cemerlang akan 
mempengaruhi kehidupan ekonomi keluarga yang baik pula, sebaliknya bila 
karier yang suram (gagal), kehidupan ekonomi seseorang pun suram. Namun, tak 
sedikit seorang individu yang belum cocok dengan pekerjaan dan penghasilan 
yang diperoleh, tak segan-segan mereka segera pindah dan mencari pekerjaan lain 
yang dianggap cocok. Hal ini biasanya dilakukan mereka yang masih membujang 
atau belum menikah. Kalau mereka telah menikah, umumnya akan menekuni 
bidang kariernya walaupun hasil gajinya masih pas   pasan, dengan alasan 
sulitnya mencari jenis pekerjaan yang baru dan takut dibayangi kegagalan. 
 Menurut Santrock (1995), batasan usia masa dewasa madya tidak 
ditentukan secara tegas. Dengan banyaknya individu yang hidup hingga usia 
lanjut kisaran usia dewasa madya mengalami kemunduraan. Masa ini berkisar 
antara usia 35 45 tahun hingga memasuki usia 60 tahun. Bagi banyak individu 
menganggap dewasa madya adalah suatu masa menurunnya keterampilan fisik 
dan semakin besarnya tanggung jawab; suatu periode dimana individu semakin 
sadar akan polaritas muda dan semakin berkurangnya jumlah waktu yang tersisa 
dalam kehidupan; suatu titik ketika individu berusaha meneruskan sesuatu yang 
berarti pada generasi yang berikutnya; dan suatu masa ketika individu mencapai 
dan mempertahankan kepuasan dalam karirnya. Tetapi karakteristik ini tidak 
menggambarkan semua individu dalam usia dewasa madya. 
Sejumlah perubahan fisik menandai masa dewasa madya. Beberapa 
perubahan mulai tampak lebih awal di usia 30 tahunan, tetapi ada beberapa titik 
atau bagian di usia 40 tahun, menurunnya perkembangan  fisik menunjukan masa 
dewasa madya telah datang. Melihat dan mendengar adalah dua perubahan yang 
paling menyusahkan dan paling tampak pada masa dewasa madya daya 
akomodasi mata mengambil penurunan paling tajam antara 40   59 tahun. 
Khususnya bila individu pada usia dewasa madya mulai mengalami kesulitan 
melihat objek   objek yang dekat (Kline & Schiber 1985; dalam Santrock 1995). 
Pendengaran mungkin juga mulai menurun pada usia 40 tahun. 
Sensitivitas pada nada tinggi biasanya menurun terlebih dahulu; meskipun 
kemampuan mendengar suara   suara bernada rendah tidak begitu kelihatan 
menurun pada masa dewasa madya. Laki laki biasanya kehilangan sensitivitasnya 
terhadap suara bernada tinggi lebih dahulu daripada perempan akan tetapi 
perbedaan jenis kelamin ini mungkin disebabkan oleh besarnya pengalaman laki 
laki terhadap suara gaduh dalma pekerjaan seperti pertambangan, bengkel mobil, 
dan sebagainya (Olsho, Harkins & Lenhardt, 1985; dalam Santrock 1995). 
Aspek dari kognisi yang mengalami penurunan ialah daya ingat, pada 
masa dewasa tengah lebih mungkin terjadi ketika memori jangka panjang (long 
term) terlibat daripada memori jangka pendek (short term). Pada masa dewasa 
madya, individu lebih mudah mengingat hal-hal atau peristiwa yang telah banyak 
digunakannya di masa lalu. Daya ingat cenderung menurun jika diterapkan untuk 
mengingat kembali informasi yang disimpan baru-baru ini atau tidak sering 
digunakan (recall) daripada mengenali (recognize) (Mandler, 1980). 
A. Kepuasan Kerja 
Kepuasan kerja meningkat secara stabil sepanjang kehidupan, yaitu dari usia 
20 sampai setidaknya usia 60 tahun, baik individu dewasa yang berpendidikan 
tinggi, maupun yang tidak berpendidikan tinggi. Pola yang sama ini telah 
ditemukan baik pada perempuan maupun laki-laki. Kepuasan mungkin meningkat 
karena semakin kita tua, semakin tinggi gaji yang kita peroleh, kita berada dalam 
posisi yang lebih tinggi dan kita memiliki lebih banyak jaminan kerja. Terdapat 
komitmen yang lebih besar terhadap pekerjaan seiring dengan bertambahnya usia 
kita, tingkat ketidakhadiran  yang dapat dihindarkan semakin sedikit, lebih banyak 
mencurahkan diri pada pekerjaan. 
B. Jenjang Karier 
Banyak dari kita mengira kehidupan kerja individu sebagai serangkaian 
langkah yang terpisah satu sama lain. Tidak semua jabatan memiliki langkah yang 
jelas, tetapi sebagian pekerjaan memiliki hirarki dimana pekerja tingktat rendah 
dan pekerja tingkat tinggi dibedakan dengan jelas. Memiliki pendidikan perguruan 
tinggi akan membantu kita baik tingkat dalam jenjang karier. Sebagian besar 
kemajuan karier terjadi pada masa dewasa madya, setidaknya sekitar usia 40 
hingga 45 tahun, dan individu yang dipromosikan lebih dahulu naik lebih jauh. 
C. Perubahan Karier pada Masa Dewasa Madya 
Oleh Daniel Levinson (1978) pengalaman karier di paruh kehidupan 
digambarkans sebagai titik perubahan di masa dewasa madya. Individu pada masa 
dewasa madya mungkin memfokuskan pada beberapa banyak waktu yang tersisa 
sebelum pensiun dan kecepatan mereka mencapai tujuan mereka (Pines & 
Aronson, 1988; dalam Santrock 1995). Jika individu merasa bahwa mereka 
terlambat atau jika tujuan mereka saat ini dipahami sebagai suatu yang tidak 
realistis, pengaturan dan penyesuaian kembali dapat terjadi. Levinson percaya hal 
ini menghasilkan kesediaan atas harapan-harapan yang tidak terpenuhi. Ia 
menemukan bahwa banyak laki-laki dewasa madya merasa dibatasi oleh atasan, 
istri dan anak-anak mereka.  
Penelitian ini dilakukan dengan menggunakan metode deskriptif, yaitu 
suatu metode dalam meneliti status kelompok manusia, suatu set kondisi, 
suatu sistem pemikiran, ataupun suatu kelas peristiwa pada masa sekarang 
(Moh. Nazir, Ph.D, 2009). 
Dalam penelitian ini akan melihat gambaran work family conflict pada 
istri yang bekerja di Bank  X  Jakarta, dengan menggunakan metode survei, 
yaitu penelitian yang diadakan untuk memperoleh fakta   fakta dari gejala-
gejala yang ada dan mencari keterangan-keterangan secara faktual (Moh. 
Nazir, Ph.D, 2009). 
Penelitian ini terdiri atas satu variabel yaitu Work Family Conflict 
(WFC), dengan arahnya konflik dari pekerjaan yang mempengaruhi 
kehidupan keluarga (WIF: Work Interfering with Family) dan konflik dari 
keluarga yang mempengaruhi pekerjaan (FIW: Family Interfering with 
Work), dengan bentuknya time based conflict, strain based conflict dan 
behavior based conflict sehingga jika dikombinasikan antara arah dan 
bentuk akan menghasilkan dimensi-dimensinya Time based WIF, Time 
based FIW, Strain based WIF, Strain based FIW, Behavior based WIF, 
Behavior based FIW. Secara teoritis work-family conflict adalah sebuah 
bentuk interrole conflict dimana tekanan peran yang berasal dari pekerjaan 
dan keluarga saling mengalami ketidakcocokan dalam beberapa karakter. 
(Khan et al. dalam  Greenhaus dan Beutell (1985)). 
Work Family Conflict adalah seberapa besar karyawati yang sudah 
berkeluarga di Bank  X  Jakarta menghayati tekanan peran yang berasal 
dari pekerjaan dan keluarga yang saling berbenturan, yang dapat 
tergambarkan melalui 6 dimensi yaitu : 
besar karyawati yang sudah berkeluarga di Bank  X  Jakarta 
mengalami konflik yang berkaitan dengan tuntutan waktu pada peran 
dalam pekerjaan yang menghambat pemenuhan waktu pada peran 
dalam keluarga.  
besar karyawati yang sudah berkeluarga di Bank  X  Jakarta 
mengalami konflik yang berkaitan dengan tuntutan waktu pada peran 
dalam keluarga yang menghambat pemenuhan waktu pada peran 
sebagai pekerja.  
besar karyawati yang sudah berkeluarga di Bank  X  Jakarta 
mengalami konflik yang berkaitan dengan kelelahan psikis atau 
ketegangan dalam peran dalam pekerjaan yang menghambat 
pemenuhan tuntutan peran dalam keluarga. 
besar karyawati yang sudah berkeluarga di Bank  X  Jakarta 
mengalami konflik yang berkaitan dengan kelelahan psikis atau 
ketegangan dalam peran keluarga yang menghambat pemenuhan 
tuntutan peran dalam pekerjaan.  
besar karyawati yang sudah berkeluarga di Bank  X  Jakarta 
mengalami konflik yang berkaitan dengan tuntutan pola perilaku 
pada peran dalam pekerjaan yang tidak sesuai dengan tuntutan pola 
perilaku pada peran dalam keluarga.  
besar karyawati yang sudah berkeluarga di Bank  X  Jakarta 
mengalami konflik yang berkaitan dengan tuntutan pola perilaku 
pada peran dalam keluarga yang tidak sesuai dengan tuntutan pola 
perilaku pada peran dalam pekerjaan. 
Alat ukur yang digunakan untuk mengukur Work Family Conflict 
berupa kuesioner yang telah disusun oleh Carlson, Kacmar dan William 
pada tahun 2000 dan diadaptasi di Indonesia oleh Indah Soca Kuntari, 
M.Psi., Psik pada tahun 2011 berdasarkan teori yang melandasinya, yaitu 
teori mengenai Work Family Conflict. Kuesioner yang telah disusun 
berisikan pernyataan-pernyataan, dimana setiap pernyataan memiliki 
pilihan jawaban. Responden nantinya diminta untuk memilih salah satu 
dari kemungkinan jawaban, yaitu Sangat Tidak Setuju (1), Tidak Setuju 
(2), Agak Setuju (3), Setuju (4), atau Sangat Setuju (5) 
Kuesioner Work Family Conflict ini meliputi pernyataan-
pernyataan sejumlah 18 yang diturunkan dari 6 dimensi Work Family 
Conflict yang dapat dilihat pada tabel di bawah ini : 
Arah Dimensi Definisi No.Item 
Time konflik yang berkaitan dengan 
tuntutan waktu pada peran dalam 
dalam keluarga. 
1, 2, 3 
Strain konflik yang berkaitan dengan 
keluarga. 
7, 8, 9 
Behavior konflik yang berkaitan dengan 
tuntutan pola perilaku pada peran 
dalam pekerjaan yang tidak sesuai 
pada peran dalam keluarga. 
13, 14, 15 
Time konflik yang berkaitan dengan 
tuntutan waktu pada peran dalam 
sebagai pekerja. 
4, 5, 6 
Strain konflik yang berkaitan dengan 
tuntutan peran dalam pekerjaan. 
10, 11, 12 
Behavior konflik yang berkaitan dengan 
tuntutan pola perilaku pada peran 
dalam keluarga yang tidak sesuai 
pada peran dalam pekerjaan. 
16, 17, 18 
 Pada setiap item, responden diminta untuk memilih salah satu dari 
lima pilihan jawaban yang ada dengan cara memberi tanda silang (X) pada 
kuesioner. Pilihan jawaban yang dipilih harus sesuai dengan diri 
responden sehingga dapat menggambarkan work family conflict yang 
dominan pada responden. 
1. Setiap pernyataan memiliki lima kemungkinan jawaban dan masing-
masing memiliki skor tersendiri.  
2. Skoring dilakukan pada setiap responden dengan menghitung skor dari 
setiap arah. 
3. Hitung skor arah dari hasil perhitungan berdasarkan dimensi. 
4. Skor tersebut dimasukkan berdasarkan norma kelompok dari karyawati 
yang sudah berkeluarga di Bank  X  Jakarta yang sudah dibuat. 
5. Norma kelompok dibuat dengan menentukan median dari skor 
terendah dan tertinggi dari kelompok karyawati yang sudah 
berkeluarga di Bank  X  Jakarta. 
Untuk melengkapi dan menunjang hasil yang diperoleh melalui 
kuesioner, maka pula data pribadi dan data penunjang kepada responden 
yang berisi usia, jumlah jam kerja per minggu termasuk lembur, posisi di 
perusahaan, jadwal kerja, masa bekerja, penghasilan per bulan, lama 
menikah, jumlah anak, usia anak terkecil, waktu tempuh dari rumah ke 
kantor, total jumlah jam dalam seminggu untuk mengasuh anak di luar jam 
kerja, total jumlah jam dalam seminggu untuk melakukan pekerjaan rumah 
tangga (seperti mencuci, membersihkan rumah, memperbaiki rumah) di luar 
jam kerja. 
 Validitas merupakan kemampuan alat ukur untuk mengukur apa 
yang ingin diukur. Semakin tinggi validitas alat ukur maka alat ukur 
tersebut semakin menunjukan apa yang seharusnya diukur. Sedangkan 
reliabilitas adalah untuk mengetahui sejauh mana alat ukur yang 
digunakan tersebut memiliki taraf ketelitian, kepercayaan dan stabilitas, 
sehingga alat ukur tersebut dapat dikatakan reliabel. Prosedur pengujian 
validitas yang digunakan adalah analisis faktor kofirmatori.  
Analisis faktor kofirmatori adalah suatu teknik analisis faktor 
dimana secara apriori berdasarkan teori dan konsep yang sudah diketahui 
dipahami atau ditentukan sebelumnya, maka dibuat sejumlah faktor yang 
akan dibentuk, serta variabel apa saja yang termasuk ke dalam masing-
masing faktor yang dibentuk dan sudah pasti tujuannya. Analisis faktor 
konfirmatori dapat digunakan untuk menguji validitas konstruk dengan 
mengkorelasikan antara nilai penjumlahan item maupun faktor dengan 
kriterianya. 
Kriteria yang digunakan untuk menyeleksi item di dasarkan atas 
norma Friedenberg dan Kaplan (Friedenberg, 1995), yaitu : 
Dari hasil pengukuran yang dilakukan oleh Indah Soca M.Psi., 
Psikolog, didapat hasil validitas dari 18 item berkisar antara 0,50 sampai 
dengan 0,90. 
Uji reliabilitas adalah uji untuk mengetahui sejauhmana alat ukur 
yang akan digunakan memiliki taraf ketelitian, kepercayaan, kekonstanan 
atau kestabilan sehingga alat ukur tersebut dapat dikatakan reliabel. 
Uji reliabilitas alat ukur dilakukan dengan menggunakan rumus 
Cronbach Alpha (?). Hal ini bertujuan untuk melihat internal consistency 
reliability. 
rs < 0,3 Item dibuang 
rs > 0,3 Item diterima 
< 0,6 Reliabilitas rendah 
> 0,6 Reliabilitas tinggi 
Dari hasil pengukuran yang dilakukan oleh Indah Soca M.Psi., 
Psikolog, didapat hasil reliabilitas berdasarkan dimensi berkisar antara 
0,62 sampai dengan 0,88. 
Populasi sasaran dalam penelitian ini adalah karyawati yang sudah 
berkeluarga di Bank  X  Jakarta 
 Sesuai dengan masalah yang diteliti maka ditentukan karakteristik sampel, 
adalah : 
1. Karyawati Bank  X  Jakarta  
2. Karyawati yang sudah menikah. 
3. Karyawati yang tinggal bersama suami dan sudah memiliki anak 
minimal 1 di Jakarta. 
4. Karyawati yang memiliki suami yang bekerja. 
5. Usia 25-45 tahun. 
 Sampel diambil berdasarkan teknik purposive sampling, yaitu 
pengambilan sampel berdasarkan karakteristik sampel yang telah ditentukan 
oleh peneliti dari populasi sasaran (Sudjana, 1984 dan Singarimbun, 1982). 
Teknik analisis yang digunakan untuk mengetahui work family conflict 
adalah dengan deskriptif, yaitu dengan menghitung distribusi frekuensi dan 
tabulasi silang. Cara menghitung distribusi frekuensi yang dilakukan dengan 
membagi frekuensi setiap jawaban pada responden dengan jumlah keseluruhan 
responden dikalikan seratus persen. 
Keterangan : 
f : frekuensi dari jumlah responden yang menjawab. 
N : jumlah keseluruhan responden 
Setelah didapatkan persentase, maka dilakukan tabulasi silang dengan 
data penunjang untuk menarik kesimpulan secara induktif, sehingga dapat 
secara umum dapat menjelaskan gambaran mengenai work family conflict pada 
karyawati yang sudah berkeluarga di Bank  X  Jakarta. 
Persentase = f x 100% 
